在 Redis 的实际部署应用中，有一个非常严重的问题，那就是 Redis 突然变慢了。一旦出现这个问题，不仅会直接影响用户的使用体验，还可能会影响到“旁人”，也就是和 Redis 在同一个业务系统中的其他系统，比如说数据库。

举个小例子，在秒杀场景下，一旦 Redis 变慢了，大量的用户下单请求就会被拖慢，也就是说，用户提交了下单申请，却没有收到任何响应，这会给用户带来非常糟糕的使用体验，甚至可能会导致用户流失。

而且，在实际生产环境中，Redis 往往是业务系统中的一个环节（例如作为缓存或是作为数据库）。一旦 Redis 上的请求延迟增加，就可能引起业务系统中的一串儿“连锁反应”。

我借助一个包含了 Redis 的业务逻辑的小例子，简单地给你解释一下。

应用服务器（App Server）要完成一个事务性操作，包括在 MySQL 上执行一个写事务，在 Redis 上插入一个标记位，并通过一个第三方服务给用户发送一条完成消息。

这三个操作都需要保证事务原子性，所以，如果此时 Redis 的延迟增加，就会拖累 App Server 端整个事务的执行。这个事务一直完成不了，又会导致 MySQL 上写事务占用的资源无法释放，进而导致访问 MySQL 的其他请求被阻塞。很明显，Redis 变慢会带来严重的连锁反应。

![](assets/58555bc098b518e992136f1128430c64-20221015223435-pxq4ly0.jpg)

我相信，不少人遇到过这个问题，那具体该怎么解决呢？

这个时候，切忌“病急乱投医”。如果没有一套行之有效的应对方案，大多数时候我们只能各种尝试，做无用功。在前面的【第 16 讲】、【第 17 讲】中，我们学习了会导致 Redis 变慢的潜在阻塞点以及相应的解决方案，即异步线程机制和 CPU 绑核。除此之外，还有一些因素会导致 Redis 变慢。

接下来的两节课，我再向你介绍一下如何系统性地应对 Redis 变慢这个问题。我会从问题认定、系统性排查和应对方案这 3 个方面给你具体讲解。学完这两节课以后，你一定能够有章法地解决 Redis 变慢的问题。

## Redis 真的变慢了吗？

在实际解决问题之前，我们首先要弄清楚，如何判断 Redis 是不是真的变慢了。

一个最直接的方法，就是**查看 Redis 的响应延迟。**

大部分时候，Redis 延迟很低，但是在某些时刻，有些 Redis 实例会出现很高的响应延迟，甚至能达到几秒到十几秒，不过持续时间不长，这也叫延迟“毛刺”。当你发现 Redis 命令的执行时间突然就增长到了几秒，基本就可以认定 Redis 变慢了。

这种方法是看 Redis 延迟的绝对值，但是，在不同的软硬件环境下，Redis 本身的绝对性能并不相同。比如，在我的环境中，当延迟为 1ms 时，我判定 Redis 变慢了，但是你的硬件配置高，那么，在你的运行环境下，可能延迟是 0.2ms 的时候，你就可以认定 Redis 变慢了。

所以，这里我就要说第二个方法了，也就是基于**当前环境下的 Redis 基线性能**做判断。所谓的基线性能呢，也就是一个系统在低压力、无干扰下的基本性能，这个性能只由当前的软硬件配置决定。

你可能会问，具体怎么确定基线性能呢？有什么好方法吗？

实际上，从 2.8.7 版本开始，redis-cli 命令提供了–intrinsic-latency 选项，可以用来监测和统计测试期间内的最大延迟，这个延迟可以作为 Redis 的基线性能。其中，测试时长可以用–intrinsic-latency 选项的参数来指定。

举个例子，比如说，我们运行下面的命令，该命令会打印 120 秒内监测到的最大延迟。可以看到，这里的最大延迟是 119 微秒，也就是基线性能为 119 微秒。一般情况下，运行 120 秒就足够监测到最大延迟了，所以，我们可以把参数设置为 120。

```shell
./redis-cli --intrinsic-latency 120
Max latency so far: 17 microseconds.
Max latency so far: 44 microseconds.
Max latency so far: 94 microseconds.
Max latency so far: 110 microseconds.
Max latency so far: 119 microseconds.

36481658 total runs (avg latency: 3.2893 microseconds / 3289.32 nanoseconds per run).
Worst run took 36x longer than the average latency.
```

需要注意的是，基线性能和当前的操作系统、硬件配置相关。因此，我们可以把它和 Redis 运行时的延迟结合起来，再进一步判断 Redis 性能是否变慢了。

一般来说，你要把运行时延迟和基线性能进行对比，如果你观察到的 Redis 运行时延迟是其基线性能的 2 倍及以上，就可以认定 Redis 变慢了。

判断基线性能这一点，对于在虚拟化环境下运行的 Redis 来说，非常重要。这是因为，在虚拟化环境（例如虚拟机或容器）中，由于增加了虚拟化软件层，与物理机相比，虚拟机或容器本身就会引入一定的性能开销，所以基线性能会高一些。下面的测试结果，显示的就是某一个虚拟机上运行 Redis 时测的基线性能。

```shell
$ ./redis-cli --intrinsic-latency 120
Max latency so far: 692 microseconds.
Max latency so far: 915 microseconds.
Max latency so far: 2193 microseconds.
Max latency so far: 9343 microseconds.
Max latency so far: 9871 microseconds.
```

可以看到，由于虚拟化软件本身的开销，此时的基线性能已经达到了 9.871ms。如果该 Redis 实例的运行时延迟为 10ms，这并不能算作性能变慢，因为此时，运行时延迟只比基线性能增加了 1.3%。如果你不了解基线性能，一看到较高的运行时延迟，就很有可能误判 Redis 变慢了。

不过，我们通常是通过客户端和网络访问 Redis 服务，为了避免网络对基线性能的影响，刚刚说的这个命令需要在服务器端直接运行，这也就是说，**我们只考虑服务器端软硬件环境的影响**。

如果你想了解网络对 Redis 性能的影响，一个简单的方法是用 iPerf 这样的工具，测量从 Redis 客户端到服务器端的网络延迟。如果这个延迟有几十毫秒甚至是几百毫秒，就说明，Redis 运行的网络环境中很可能有大流量的其他应用程序在运行，导致网络拥塞了。这个时候，你就需要协调网络运维，调整网络的流量分配了。

## 如何应对 Redis 变慢？

经过了上一步之后，你已经能够确定 Redis 是否变慢了。一旦发现变慢了，接下来，就要开始查找原因并解决这个问题了，这其实是一个很有意思的诊断过程。

此时的你就像一名医生，而 Redis 则是一位病人。在给病人看病时，你要知道人体的机制，还要知道可能对身体造成影响的外部因素，比如不健康的食物、不好的情绪等，然后要拍 CT、心电图等找出病因，最后再确定治疗方案。

在诊断“Redis 变慢”这个病症时，同样也是这样。你要基于自己对 Redis 本身的工作原理的理解，并且结合和它交互的操作系统、存储以及网络等外部系统关键机制，再借助一些辅助工具来定位原因，并制定行之有效的解决方案。

医生诊断一般都是有章可循的。同样，Redis 的性能诊断也有章可依，这就是影响 Redis 的关键因素。下面这张图你应该有印象，这是我们在【第一节课】画的 Redis 架构图。你可以重点关注下我在图上新增的红色模块，也就是 Redis 自身的操作特性、文件系统和操作系统，它们是影响 Redis 性能的三大要素。

![](assets/cd026801924e197f5c79828c368cd706-20221015223435-sxmy2yy.jpg)

接下来，我将从这三大要素入手，结合实际的应用场景，依次给你介绍从不同要素出发排查和解决问题的实践经验。这节课我先给你介绍 Redis 的自身操作特性的影响，下节课我们再重点研究操作系统和文件系统的影响。

### Redis 自身操作特性的影响

首先，我们来学习下 Redis 提供的键值对命令操作对延迟性能的影响。我重点介绍两类关键操作：慢查询命令和过期 key 操作。

**1. 慢查询命令**

慢查询命令，就是指在 Redis 中执行速度慢的命令，这会导致 Redis 延迟增加。Redis 提供的命令操作很多，并不是所有命令都慢，这和命令操作的复杂度有关。所以，我们必须要知道 Redis 的不同命令的复杂度。

比如说，Value 类型为 String 时，GET/SET 操作主要就是操作 Redis 的哈希表索引。这个操作复杂度基本是固定的，即 O(1)。但是，当 Value 类型为 Set 时，SORT、SUNION/SMEMBERS 操作复杂度分别为 O(N+M*log(M)) 和 O(N)。其中，N 为 Set 中的元素个数，M 为 SORT 操作返回的元素个数。这个复杂度就增加了很多。[Redis 官方文档](https://redis.io/commands/)中对每个命令的复杂度都有介绍，当你需要了解某个命令的复杂度时，可以直接查询。

那该怎么应对这个问题呢？在这儿，我就要给你排查建议和解决方法了，这也是今天的第一个方法。

当你发现 Redis 性能变慢时，可以通过 Redis 日志，或者是 latency monitor 工具，查询变慢的请求，根据请求对应的具体命令以及官方文档，确认下是否采用了复杂度高的慢查询命令。

如果的确有大量的慢查询命令，有两种处理方式：

1. **用其他高效命令代替**。比如说，如果你需要返回一个 SET 中的所有成员时，不要使用 SMEMBERS 命令，而是要使用 SSCAN 多次迭代返回，避免一次返回大量数据，造成线程阻塞。
2. **当你需要执行排序、交集、并集操作时，可以在客户端完成，而不要用 SORT、SUNION、SINTER 这些命令，以免拖慢 Redis 实例。**

当然，如果业务逻辑就是要求使用慢查询命令，那你得考虑采用性能更好的 CPU，更快地完成查询命令，避免慢查询的影响。

还有一个比较容易忽略的慢查询命令，就是 KEYS。它用于返回和输入模式匹配的所有 key，例如，以下命令返回所有包含“name”字符串的 keys。

```shell
redis> KEYS *name*
1) "lastname"
2) "firstname"
```

**因为 KEYS 命令需要遍历存储的键值对，所以操作延时高**。如果你不了解它的实现而使用了它，就会导致 Redis 性能变慢。所以，**KEYS 命令一般不被建议用于生产环境中。**

**2. 过期 key 操作**

接下来，我们来看过期 key 的自动删除机制。它是 Redis 用来回收内存空间的常用机制，应用广泛，本身就会引起 Redis 操作阻塞，导致性能变慢，所以，你必须要知道该机制对性能的影响。

Redis 键值对的 key 可以设置过期时间。默认情况下，Redis 每 100 毫秒会删除一些过期 key，具体的算法如下：

1. 采样 ACTIVE_EXPIRE_CYCLE_LOOKUPS_PER_LOOP 个数的 key，并将其中过期的 key 全部删除；
2. 如果超过 25% 的 key 过期了，则重复删除的过程，直到过期 key 的比例降至 25% 以下。

ACTIVE_EXPIRE_CYCLE_LOOKUPS_PER_LOOP 是 Redis 的一个参数，默认是 20，那么，一秒内基本有 200 个过期 key 会被删除。这一策略对清除过期 key、释放内存空间很有帮助。如果每秒钟删除 200 个过期 key，并不会对 Redis 造成太大影响。

但是，如果触发了上面这个算法的第二条，Redis 就会一直删除以释放内存空间。注意，**删除操作是阻塞的**（Redis 4.0 后可以用异步线程机制来减少阻塞影响）。所以，一旦该条件触发，Redis 的线程就会一直执行删除，这样一来，就没办法正常服务其他的键值操作了，就会进一步引起其他键值操作的延迟增加，Redis 就会变慢。

那么，算法的第二条是怎么被触发的呢？其中一个重要来源，就是**频繁使用带有相同时间参数的 EXPIREAT 命令设置过期 key，**这就会导致，在同一秒内有大量的 key 同时过期。

现在，我就要给出第二条排查建议和解决方法了。

你要检查业务代码在使用 EXPIREAT 命令设置 key 过期时间时，是否使用了相同的 UNIX 时间戳，有没有使用 EXPIRE 命令给批量的 key 设置相同的过期秒数。因为，这都会造成大量 key 在同一时间过期，导致性能变慢。

遇到这种情况时，千万不要嫌麻烦，你首先要根据实际业务的使用需求，决定 EXPIREAT 和 EXPIRE 的过期时间参数。其次，如果一批 key 的确是同时过期，你还可以在 EXPIREAT 和 EXPIRE 的过期时间参数上，加上一个一定大小范围内的随机数，这样，既保证了 key 在一个邻近时间范围内被删除，又避免了同时过期造成的压力。

## 小结

这节课，我首先给你介绍了 Redis 性能变慢带来的重要影响，希望你能充分重视这个问题。我重点介绍了判断 Redis 变慢的方法，一个是看响应延迟，一个是看基线性能。同时，我还给了你两种排查和解决 Redis 变慢这个问题的方法：

1. 从慢查询命令开始排查，并且根据业务需求替换慢查询命令；
2. 排查过期 key 的时间设置，并根据实际使用需求，设置不同的过期时间。

性能诊断通常是一件困难的事，所以我们一定不能毫无目标地“乱找”。这节课给你介绍的内容，就是排查和解决 Redis 性能变慢的章法，你一定要按照章法逐一排查，这样才可能尽快地找出原因。

当然，要真正把 Redis 用好，除了要了解 Redis 本身的原理，还要了解和 Redis 交互的各底层系统的关键机制，包括操作系统和文件系统。通常情况下，一些难以排查的问题是 Redis 的用法或设置和底层系统的工作机制不协调导致的。下节课，我会着重给你介绍文件系统、操作系统对 Redis 性能的影响，以及相应的排查方法和解决方案。

## 每课一问

这节课，我提到了 KEYS 命令，因为它的复杂度很高，容易引起 Redis 线程操作阻塞，不适用于生产环境。但是，KEYS 命令本身提供的功能是上层业务应用经常需要的，即返回与输入模式匹配的 keys。

请思考一下，在 Redis 中，还有哪些其他命令可以代替 KEYS 命令，实现同样的功能呢？这些命令的复杂度会导致 Redis 变慢吗？

欢迎在留言区写下你的思考和答案，我们一起讨论，共同学习进步。如果你觉得有所收获，欢迎你把今天的内容分享给你的朋友。
